\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{siunitx}
%\DeclareUnicodeCharacter{2212}{-}

\title{Informations und Kommunikationstechnik}
\author{Frank Schneider}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Codierung und Decodierung}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/codierung.png}
	\caption{Codierung}
	\label{fig:codierung}
\end{figure}

In Figure \ref{fig:codierung} sieht man den Weg, den die Information geht.

\subsection{Quellencodierung}

In der Quellencodierung wird das analoge Signal zu einem digitalen Signal umgewandelt.

\subsubsection{Analoge Signale}

In Figure \ref{fig:analog} sieht man die Signalstärke eins analogen Signales. Die Signalleistung wird durch $P_S$ ausgedrückt 
und die Signalstörung (Noise) wird durch $P_N$ ausgedrückt. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/analog.png}
	\caption{Analoges Signal}
	\label{fig:analog}
\end{figure}

Das analoge Signal verliert über die Distanz an Leistung. Je länger die Distanz, desto größer die möglichen Störungen beziehungsweise das Rauschen. Das Signal kann 
durch einen Verstärker verstärkt werden, wodurch jedoch auch das Rauschen verstärkt wird. Zum Problem wird deswegen, dass sich die Signalleistung und die Störleistung sich
näher kommen und irgendwann das Rauschen von dem Signal nicht zu unterscheiden ist.

\subsubsection{Digitale Signale}

In Figure \ref{fig:digital} sieht man die Signalstärke eins digitalen Signales. Die Signalleistung wird durch $P_S$ ausgedrückt 
und die Signalstörung (Noise) wird durch $P_N$ ausgedrückt.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/digital.png}
	\caption{Digitales Signal}
	\label{fig:digital}
\end{figure}

Beim digitalen Signal besteht das Problem Quantisierungsstörung. Durch endliche Zahlen werden bestimmte Informationen zusammengefasst, wodurch das digitale Signal 
"unrealer" ist als das Analoge. 
Das digitale Signal kann über weite Strecken gesendet werden, weil das Signal durch einen Regenerator bereinigt wird, und die Störungen durch den Regenerator verringert werden.
Wichtig ist dabei, dass eine hohe Startleistung vorliegt.\\


Die Quellencodierung dient hauptsächlich zur Datenreduktion. Dabei werden bei der \textbf{Irrelevanzreduktion} Dinge weggelassen, die der Mensch nicht hören oder sehen kann. (z.B. hohe Frequenzen)

Bei der \textbf{Redundanzreduktion} werden redundante Dinge weggelassen. So wird z.B. aus AAAAAA $\rightarrow$ 6A.

\subsection{Kanalcodierung}

Die Datenreduktion kann fehleranfällig sein. Die Kanalcodierung baut deshalb Fehlererkennung ein wie zum Beispiel Paritätsbits.

\subsection{Modulation}

Signale werden in andere Frequenzen gebracht, die für die Datenübertragung gut geeignet sind. Es können auch mehrere Sender am gleichen Kanal mit unterschiedlichen Frequenzen gesendet werden.

\subsection{übertragungskanal}

Vakuum, Luft, Kupfer und Licht sind Übertragungsmedien. Übertragungsmedien sind Störungen ausgesetzt.

\subsection{Demodulation}

Durch die Demodulation wird das Signal in seine ursprüngliche Frequenz zurückgeholt.

\subsection{Kanaldecodierung}

Hier werden Fehler gesucht und asugebessert. Wenn die Fehler nicht asugebessert werden können, wird der Block ein weiteres mal angefordert.

\subsection{Quellendecodierung}

Decodiert das Signal endgültig. Macht zum Beispiel aus 6A $\rightarrow$ AAAAAA.

\section{Logarithmische Skala}

\textbf{Mögliche Prüfungsfrage!}\\

Die Vorteile der Logarithmischen Skala sind, dass große Bereiche darstellbar sind und kleine Bereiche eben so. Die Rechnungsoperationen gehen um eine Stufe zurück. So wird aus Multiplikation 
$\rightarrow$ Addition und aus Potenzieren $\rightarrow$ Multiplizieren. Außerdem sind Diagramme leichter.

\section{Formeln und Beispielrechnungen}

\subsection{Formeln}

Formel für die Berechnung des Leistungspegels:\\

\begin{equation}
	L_P = lg \frac{P_2}{P_1} B
\end{equation}\\


Wobei \textit{B} für die Pseudoeinheit Bel steht. Diese ist jedoch zu grob, woduch Dezibel, \textit{dB} eingeführt wurden.

\begin{equation}
	L_P = 10 lg \frac{P_2}{P_1} dB
\end{equation}

Weil:
\begin{equation}
	P = U \cdot I
\end{equation}
und
\begin{align}
	I = \frac{U}{R}	
\end{align}

lässt sich daraus entnehmen:
\begin{equation}
	P = \frac{U^2}{R}
\end{equation}

Das können wir dann einsetzen:
\begin{equation}
	L_P = 10 lg \frac{P_2}{P_1} db = 10 lg \frac{\frac{U_2^2}{R_2}}{\frac{U_1^2}{R_1}} = 10 lg (\frac{U_2^2}{U_1^2} \cdot \frac{R_1}{R_2})
\end{equation}
\begin{gather}
	\rightarrow 10lg(\frac{U_2}{U_1})^2 + 10lg(\frac{R_1}{R_2})
\end{gather}

Wobei sich der zweite term wegkürzt, wenn $R_1 = R_2$.\\ 

\textbf{PF!: Wenn $R_1 = R_2 \rightarrow L_P = L_U$}\\

Der Spannungspegel $L_U$ lässt sich volgendermaßen berechnen:

\begin{equation}
	L_U = 10 lg (\frac{U_2}{U_1})^2 \rightarrow 20 lg \frac{U_2}{U_1} dB
\end{equation}\\

Die Leistungsspannung lässt sich auch mit dem Logarithmus Naturalis berechnen, wobie die Einheit \textit{Np}, Neper verwendet wird.

\begin{equation}
	L_U = ln \frac{U_2}{U_1}
\end{equation}
\begin{gather}
	P= \frac{U^2}{R} \rightarrow U = \sqrt{P \cdot R}
\end{gather}
\begin{gather}
	L_U = ln \frac{\sqrt{P_2 \cdot R}}{\sqrt{P_1 \cdot R}} = ln \sqrt{\frac{P_2}{P_1}}
\end{gather}
\begin{gather}
	\rightarrow ln (\frac{P_2}{P_1})^\frac{1}{2} = \frac{1}{2} ln \frac{P_2}{P_1}
\end{gather}

\subsection{Beispiele}

\subsubsection{Beispiel 1}

Gegeben ist ein Verstärker mit $U_e = 3V$ und $U_a = 44V$ gesucht wird die Leistungsspannung $L_U$

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/Beispiel1.png}
	\caption{Beispiel 1}
	\label{fig:bsp1}
\end{figure}

\begin{equation}
	L_U = 20 lg \frac{44}{3} = 23,3 dB
\end{equation}

\subsubsection{Beispiel 2}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/Beispiel2.png}
	\caption{Beispiel 2}
	\label{fig:bsp2}
\end{figure}

\begin{equation}
	10 dB = 20 lg (\frac{U_a}{\num{30e-3}})  | : 20
\end{equation}
\begin{gather}
	\frac{1}{2} lg \frac{U_a}{\num{30e-3}} | 10^x
\end{gather}
\begin{gather}
	10^\frac{1}{2} = \frac{U_a}{\num{30e-3}} | \cdot \num{30e-3}
\end{gather}
\begin{gather}
	10^\frac{1}{2} \cdot (\num{30e-3}) = U_a = 94,9 mV
\end{gather}

\newpage

\section{Ablesen und einzeichen von Werten in \\Darstellungen}

\subsection{Lineare Darstellung}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/lineare_darstellung.png}
	\caption{Lineare Darstelung}
	\label{fig:lind}
\end{figure}

\begin{equation}
	\frac{x-x_{1}}{x_{2}-x_{1}} = \frac{a_{x}}{a}
\end{equation}\\

\subsubsection*{ablesen}

\begin{equation}
	x-x_{1} = \frac{a_{x}}{a} \cdot (x_{2}-x_{1}) \rightarrow x = x_{1} = \frac{a_{x}}{a} \cdot (x_{2}-x_{1})
\end{equation}\\

Sezialfall: $x_{1} = 0 \rightarrow x = \frac{a_{x}}{a} \cdot x_{2}$\\

\newpage
\subsection{Logarithmische Darstellung}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{figures/log_darstellung.png}
	\caption{Logarithmische Darstelung}
	\label{fig:logd}
\end{figure}



\end{document}
